En constante progression depuis trente ans, le nombre de cuisiniers, aides de cuisine ou chefs cuisiniers atteint 364 000 personnes en moyenne sur la période 2012-2014. Les deux tiers d’entre eux sont salariés dans l’hôtellerie ou la restauration, mais ils sont aussi nombreux à travailler pour les collectivités, notamment dans la santé ou l’action sociale. Ces métiers sont présents sur tout le territoire, même si leur part est un peu plus élevée en Provence-Alpes-Côte d’Azur.Comme pour les autres métiers de bouche, la population en emploi est assez jeune : les moins de 30 ans forment 29 % des effectifs en 2012-2014, tandis que les 50 ans ou plus en représentent 22 %. Majoritaires parmi les aides de cuisine mais très minoritaires parmi les chefs cuisiniers, les femmes forment au total 38 % des effectifs.Un sixième des jeunes de moins de 30 ans exerçant ces métiers sont apprentis ou étudiants. Parmi ceux ayant achevé leurs études initiales, la majorité possède un CAP ou un BEP qui restent les diplômes les plus courants, même si les titulaires d’un baccalauréat sont de plus en plus nombreux. Dans plus de la moitié des cas, la formation suivie est en lien direct avec le métier (agro-alimentaire, alimentation, cuisine).Huit cuisiniers sur dix bénéficient d’un contrat ou d’un emploi à durée indéterminée, soit nettement moins qu’au début des années 1980. En près de trente ans les contrats à durée déterminée se sont fortement développés et concernent aujourd’hui 13 % des personnels. Le temps partiel est fréquent (22 % des effectifs), tout comme le travail du samedi (66 %) ou du dimanche (49 %). 56 % des salariés à temps plein gagnent moins de 1 500 € nets par mois.La mobilité des cuisiniers est élevée : en 2014, le taux de rotation de la main-d’œuvre est de 101 %. Majoritairement liés à la fin du contrat, les départs de l’emploi s’expliquent aussi par un nombre important de démissions, celles-ci représentant un cinquième des motifs de sortie.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de cuisinier a fortement progressé ces dernières années. En 2014, le taux de demande d’emploi pour le métier de cuisinier est plus de deux fois plus élevé que pour l’ensemble des métiers. La part des demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste dans ce métier inscrits à Pôle emploi depuis plus d’un an est cependant moins élevée qu’en moyenne.
